# laguerre
* cmath[meta header]
* function[meta id-type]
* std[meta namespace]
* [mathjax enable]
* cpp17[meta cpp]

```cpp
namespace std {
float laguerref(unsigned n, float x);
double laguerre(unsigned n, double x);
long double laguerrel(unsigned n, long double x);
}
```

## 概要
ラゲール多項式 (Laguerre polynomials) を求める。


## 戻り値
引数 `n`, `x` のラゲール多項式
$$ L_n(x) = \frac{e^x}{n!} \frac{\mathrm{d}^n}{\mathrm{d}x^n} (x^n e^{-x}) \quad \text{for } x \ge 0 $$
を返す。


## 備考
`n >= 128` の場合、この関数の呼び出しの効果は実装定義である。


## 例
```cpp example
#include <cmath>
#include <iostream>

void p(unsigned n) {
  for (double x : {0., 1., 2.})
    std::cout << "laguerre(" << n << ", " << x << ") = " << std::laguerre(n, x) << "\n";
  std::cout << "\n";
}

int main() {
  p(0); // L0(x) = 1
  p(1); // L1(x) = -x + 1
  p(2); // L2(x) = (x^2 - 4x + 2) / 2
  p(3); // L3(x) = (-x^3 + 9x^2 - 18x + 6) / 6
}
```
* std::laguerre[color ff0000]

### 出力例
```
laguerre(0, 0) = 1
laguerre(0, 1) = 1
laguerre(0, 2) = 1

laguerre(1, 0) = 1
laguerre(1, 1) = 0
laguerre(1, 2) = -1

laguerre(2, 0) = 1
laguerre(2, 1) = -0.5
laguerre(2, 2) = -1

laguerre(3, 0) = 1
laguerre(3, 1) = -0.666667
laguerre(3, 2) = -0.333333

```


## バージョン
### 言語
- C++17

### 処理系
- [Clang](/implementation.md#clang): ??
- [GCC](/implementation.md#gcc): 7.1.0
- [ICC](/implementation.md#icc): ??
- [Visual C++](/implementation.md#visual_cpp): ??


## 関連項目
* ラゲール陪多項式 [`assoc_laguerre`](assoc_laguerre.md)


## 参照
- [N3060 JTC1.22.29124 Programming Language C++ — Special Math Functions](http://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg21/docs/papers/2010/n3060.pdf)
- [WG21 P0226R1 Mathematical Special Functions for C++17, v5](https://isocpp.org/files/papers/P0226R1.pdf)
- [ISO/IEC 29124:2010 Information technology -- Programming languages, their environments and system software interfaces -- Extensions to the C++ Library to support mathematical special functions](https://www.iso.org/standard/50511.html)


## 実装例
### 閉形式
$$ L_n(x) = \sum_{j=0}^n \frac{n!}{j! (n-j)!} \frac{(-x)^j}{j!} $$

### 漸化式
$$ L_{n}(x) = \frac{(2n - 1 - x) L_{n-1}(x) - (n-1) L_{n-2}(x)}{n}; L_0(x) = 1, L_1(x) = -x + 1 $$
